%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Je dérive, je dérive]
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer le domaine de définition, de dérivabilité et calculer la dérivée :
\[ f:x\mapsto \cos(x)\sin(2x)\eu{x}\quad \quad g:x\mapsto \frac{\tan(x)}{2+\sin(x)} \quad \quad h:x\mapsto \sqrt{x}\ln(1+x) \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
$f$ est définie et dérivable sur $\R$, comme produit de fonctions trigonométrique et d'exponentielle. On dérive en deux temps puisqu'on a un triple produit. On pose $u:x\mapsto \cos(x)\sin(x)$ et $v:x\mapsto \eu{x}$. Alors :
\begin{align*}
  \forall~x\in \R,\, f'(x) &= u'(x)v(x)+u(x)v'(x) \\
  &= \left(-\sin(x)\sin(x)+\cos(x)\cos(x)\right)\eu{x}+\cos(x)\sin(x)\eu{x}\\
  &= \eu{x}\left( \cos^2(x)-\sin^2(x)+\cos(x)\sin(x)\right) = \eu{x}\left(\cos(2x)+\cos(x)\sin(x)\right)
\end{align*}
$\tan$ est définie et dérivable sur son domaine de définition $\mathcal{D}_{\tan}=\left \{ x\in \R,\, x\not \equiv \frac{\pi}{2} [\pi] \right \}$, et $\sin$ l'est sur $\R$. Puisque pour tout $x$, $2+\sin(x)\neq 0$, on en déduit par quotient que $g$ est définie et dérivable sur $\mathcal{D}_{\tan}$. On a alors :
\begin{align*}
 \forall~x\in \mathcal{D}_{\tan},\,g'(x) &= \frac{(1+\tan^2(x))(2+\sin(x))-\tan(x)\cos(x)}{(2+\sin(x))^2}
\end{align*}
Enfin, racine est définie sur $\R+$ et dérivable sur $\R>$. $x\mapsto \ln(1+x)$ est définie et dérivable sur $\interoo{-1 +\infty}$. Ainsi, $h$ est définie sur $\R+$ et est dérivable  sur $\R>$. On a alors :
\begin{align*}
  \forall~x\in R>,\, h'(x) &= \frac{1}{2\sqrt{x}}\ln(1+x) + \sqrt{x}\frac{1}{1+x}
\end{align*}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
